\cleardoublepage{}
\thispagestyle{empty}

\chapter{Epígrafe}

\vspace*{\stretch{1}}

\begin{quotation}
\small
``
Quando o alcancei ele estava contemplando um arco-íris.
Seu rosto mostrava um olhar intenso,
como se estivesse concentrado.
Como se nunca tivesse visto aquilo.
Ou talvez como se fosse o último que ele veria.

Eu me aproximei caulelosamente.

--- Professor Feynman, oi.

--- Olhe, um arco-íris, ele disse, sem olhar para mim.
Fiquei aliviado por não detectar nenhum indício de aborrecimento na sua voz.

Eu me juntei a ele na contemplação do arco-íris.
Quando se parava para olhar, aquilo parecia mesmo impressionante.
Não era algo que eu costumasse fazer -- pelo menos naquela época.

--- Você sabe quem foi o primeiro a explicar a verdadeira origem do arco-íris? -- perguntei.

--- Foi Descartes -- ele respondeu.
Depois de um momento, me olhou nos olhos.

--- E qual você acha que foi a característica do arco-íris que mais de destacou aos olhos de Descartes para inspirá-lo na sua análise matemática? -- perguntou.

--- Bem, o arco-íris na verdade é o pedaço de um cone que surge com um arco das cores do espectro quando gotas d'água são iluminadas pelo sol atrás do observador.

--- E?

--- Suponho que sua inspiração tenha sido a compreensão de que o problema podia ser analisado a partir de uma única gota d'água e da geometria da situação.

--- Você está deixando de lado uma característica fundamental do fenômeno -- ele disse.

--- Tá legal, desisto. Para você, o que teria inspirado a teoria dele?

--- Eu diria que sua inspiração veio do fato de ele achar que os arco-íris eram lindos.''
\end{quotation}

\vspace{1cm}

\hfill Texto extraído do livro ``\textit{O arco-íris de Feynman}''.

\vspace{1cm}
